\documentclass[11pt,a4paper]{memoir}
\usepackage[danish]{babel}
\usepackage{csquotes}
\usepackage[backend=biber, sortlocale=da_DK, sortcites]{biblatex}
\urlstyle{sf}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{caption} %kontroller "caption" bedre
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{makeidx}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{tikz}
\newsubfloat{figure}% Allow subfloats in figure environment
\usepackage{nameref} %referer til titler
\usepackage{geometry}
\usepackage{arrayjob} %lav arrays af variabler
\usepackage{placeins} %hold floats indenfor barrierer
\usepackage{eurosym} %skriv et EURO-tegn
\usepackage{multirow} %definer multi-rækker/ -søjler i tabeller
\usepackage{paralist} %Udvidede liste-funktioner
\usepackage{import} %erstatter \include{} og \input{}
\usepackage{xcolor} % sæt farver på tekst
\usepackage{lipsum} %autogenerer tekst til testbrug

\addbibresource{mini.bib}

\begin{document}
\chapter{Initialisering}

\section{Pythagoras lov}
Den pythagoræiske læresætning siger, at i alle retvinklede trekanter er summen af kateternes kvadrat lig hypotenusens kvadrat. Sætningen kan også udtrykkes som ligning, idet kateternes længder benævnes a og b og hypotenusens benævnes c, ligesom det er vist i figur \ref{fig:pythagoras}:

\begin{figure}
\begin{tikzpicture}[scale=1]
\draw (0,0) -- node[midway, below]{$a$} (4,0) -- node[midway, right]{$b$} (4,5) -- node[midway, above left]{$c$} (0,0); % tegn en retvinklet trekant
\end{tikzpicture}
\caption{Pythagoras lov gælder for retvinklede trekanter}
\label{fig:pythagoras}
\end{figure}

\begin{equation}
\begin{aligned}
a^2 + b^2 &= c^2
\end{aligned}
\end{equation}

Det er derfor muligt at beregne en sidelængde i en retvinklet trekant, når de andre sidelængder er kendte. For en retvinklet trekant i planet findes hypotenusen $c$ ved at tage kvadratroden af summen af $a$ og $b$'s kvadrater, altså

\begin{equation}
\begin{aligned}
c &= \sqrt{a^2 + b^2}
\end{aligned}
\end{equation}

\FloatBarrier
\subsection{Pythagoras lov i flere dimensioner}
Haves en vektor $\vec{c}$ i flere dimensioner med sidelængderne (x, y, z, ..)i et fler-dimensionelt kartesisk koordinatsystem gælder:

\begin{equation}
\begin{aligned}
x^2 + y^2 + z^2 + .. &= c^2
\end{aligned}
\end{equation}

Tilsvarende findes f.eks. længden af en vektor $\vec{c}$  med akserne (x, y, z, ..) som:

\begin{equation}
\begin{aligned}
c &= \sqrt{x^2 + y^2 + z^2 + ..}
\end{aligned}
\end{equation}

\FloatBarrier



\section{Rumtiden}
Einstein hævdede at tid og rum var det samme 4-dimensionelle rum. Dette rum kaldes rumtiden. Rumtiden beskrives som havende de vinkelrette akser $(t, x, y, z)$, hvor $(x, y, z)$ er rummet, mens $t = ct'$ er tidsafstanden angivet i meter, hvor $c$ er lysets hastighed i vacum og $t'$ er den tid i sekunder, som et objekt i rumtiden selv oplever.
\par
Desuden synes der at være en skjult antagelse om, at alt i universet går i takt lige langt ud i rumtiden. Alt påstås at bevæge sig i rumtiden med lysets hastighed.

\subsection{Rumtiden i et plan}
Geometrien kan bedst ses, hvis vi betragter et todimensionelt system med $t = ct'\;[m]$ ud ad den x-aksen og $x\;[m]$ ud ad y-aksen. Et objekt $A_1$, der ikke bevæger sig ud ad x-aksen vil kun bevæge sig ud ad t-aksen. Når objektet har bevæget sig $c$ meter ud i rumtiden vil objektet opleve, at det har stået stille i rummet i ét sekund.
\par
Lyset påstås at bevæge sig med en hastighed $c$ på $299.792.458\;[m/s]$. Hvis et objekt $A_1$ står stille\footnote{eller i hvert fald ikke accelererer} i det tomme rum over en periode  $t'_1$ på 1 sekund, svarer det altså til at $A_1$ bevæger sig $299.792.458$ meter ud af $t$-aksen i rumtiden som vist i figur \ref{fig:A_1}. Et givet andet objekt $A_2$ vil samtidig have bevæget sig lige så langt i rumtiden selvom dette andet objekt $A_2$ sagtens vil kunne opleve eller måle tiden $t'_2$ som forskellig fra $A_1$'s måling af sin tid $t'_1$.
\par
Når objekt $A_1$ har bevæget sig $l_1 = \sqrt{t_1^2 + x_1^2}$ meter ud i rumtiden, vil et givet andet objekt $A_2$ have bevæget sig lige så langt ud i rumtiden. Ud fra pythagoras ved vi derfor, at:

\begin{equation}
\begin{aligned}
l^2 &= |\vec{a_1}|^2 = |\vec{a_2}|^2 = t_1^2 + x_1^2 = t_2^2 + x_2^2\text{; hvor }t_n = ct'_n
\end{aligned}
\end{equation}
\par
Hvis $A_1$ betragter $A_2$ vil $A_1$ derfor opleve, at $A_2$ bevæger sig med hastigheden $x_2/t'_1$, mens $A_2$ selv vil opleve, at han bevæger sig med hastigheden $x_2/t'_2$. Hvis $t'_2$ er mindre end $t'_1$ vil $A_2$ tilsvarende være yngre end $A_1$, hvis $A_1$ og $A_2$ atter mødes.

\begin{figure}
\begin{tikzpicture}
\path (0,0)+(6,0) coordinate (t); %definer t-aksen  
\path (0,0)+(0,6) coordinate (x); %definer x-aksen 
\draw[->] (0,0) -- (t); %tegn t-aksen
\draw[->] (0,0) -- (x); %tegn x-aksen
\node[right] at (t) {$t= ct'\;[m]$}; % sæt label på x- og y-aksen
\node[above] at (x) {$x\;[m]$};

\path (1,1) coordinate (O)        ; %definer nulpunktet

\path (O)+(5:4cm) coordinate (A1); %definer objekt A1  
\path (O)+(70:4cm) coordinate (A2); %definer objekt A2 

\node[below] at (O) {$O$}                    ;% sæt label på startpunktet O
\draw[->] (O) -- node[midway, below]{$\vec{a_1}$} (A1);% tegn vektor a1
\node[right] at (A1) {$A_1$}                    ;% afmærk punkt A1
\draw[->] (O) -- node[midway, right]{$\vec{a_2}$} (A2);% tegn vektor a2
\node[above] at (A2) {$A_2$}                    ;% afmærk punkt A2
\draw [dashed, ->] (A1) arc (5:75:4cm)         ;% marker, at l1=l2

\end{tikzpicture}
\caption{Et objekt $A_1$, der står stille i rummet, flytter sig ud ad ct-aksen i rumtiden}
\label{fig:A_1}
\end{figure}

\subsection{Kinetisk energi}
Ligningen for en masses kinetiske energi er defineret som:

\begin{equation}
\begin{aligned}
E_k &= mv^2
\end{aligned}
\end{equation}

Hvis en masse står stille i det tomme rum bevæger det sig kun langs tidsaksen med hastigheden c, derfor har massen i denne situation energien:

\begin{equation}
\begin{aligned}
E_k &= mc^2
\end{aligned}
\end{equation}

\FloatBarrier
\section{objekternes selvoplevede hastighed}
\begin{equation}
\begin{aligned}
l_i^2&=a_i^2+b_i^2+c_i^2+d_i^2\\
&\Updownarrow \\
l_i&=\sqrt{a_i^2+b_i^2+c_i^2+d_i^2}
\end{aligned}
\end{equation}

\end{document}
